<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Introductory Text</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unpublished</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc/>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="intro-text">
                <head>Friedrich Silcher (1789–1860)</head>
                <p>
                    Als Sohn eines Schulmeisters begann Friedrich Silcher seine Karriere als Lehrgehilfe in Schorndorf und Fellbach, wo er eine
                    musikalische Ausbildung unter dem Organisten Nikolaus Ferdinand Auberlen genoss.
                    Während seiner Tätigkeit als Hauslehrer und Leiter einer Mädchenschule in Ludwigsburg wurde er mit den pädagogischen
                    Ideen Pestalozzis vertraut. Außerdem konnte er hier seine musikalischen Studien vertiefen und erhielt Unterricht in
                    Klavier und Komposition von <persName key="pers_00154">Conradin Kreutzer</persName> und <persName key="pers_00361">Johann Nepomuk Hummel</persName>. Nach einem zweijährigen Aufenthalt als Musiklehrer
                    in Stuttgart wurde Silcher auf Empfehlung des befreundeten Pädagogen <persName key="pers_00022">Jonathan Friedrich Bahnmaier</persName> im Jahr 1817 als
                    Universitätsmusikdirektor nach Tübingen berufen.
                </p>
                <p>
                    Seine Aufgaben dort waren vielfältig: Als Leiter zweier Chöre, des <em>Oratorienvereins</em> und der 1829 gegründeten
                    <em>Akademischen Liedertafel</em>, veranstaltete er regelmäßig Konzerte und arrangierte Volkslieder für den Chorgebrauch
                    oder arbeitete kirchenmusikalische Werke so um, dass sie auch von gering besetzten Chören in der Kirche, der Schule oder
                    der Familie gesungen werden konnten. Als Kantor am Evangelischen Stift und Katholischen Konvikt in Tübingen war er für die
                    musikalische Ausbildung der Theologiestudenten verantwortlich. Nebenbei erteilte er privat Klavier- und Gesangsunterricht. 
                    Zudem begann Sicher nach seiner Benennung zum Musikdirektor in Tübingen, aus- und inländische Volkslieder zu sammeln und zu
                    bearbeiten. Er überarbeitete diese ganz in seinem pädagogoischen Sinne mit dem Ziel, dass die Lieder auch vom einfachen Volk
                    gesungen werden konnten und somit ein Bildungsmittel für alle Volksschichten darstellen.
                </p>
                <p>
                    Silchers kompositorischer Nachlass umfasst über 500 Eigenkompositionen, darunter befinden noch heute bekannte Melodien wie
                    <em>Ännchen von Tharau</em> oder <em>Alle Jahre wieder</em>. Den größten Teil seiner Kompositionen nehmen Volksliedvertonungen
                    ein, mit denen er sowohl das seinerzeit aufblühende Chorwesen als auch das häusliche Musizieren mit Klavier bedachte.
                    In seiner Funktion als Kirchenmusiker erstellte er Ausgaben von Chorälen, Kirchenliedern und Choralvorspielen für Orgel.
                    Im Bereich der Instrumentalmusik finden sich vor allem Klavierwerke und zwei Ouvertüren für Orchester.
                    Einige seiner Vertonungen von
                    Kinderliedern fanden durch die Übersetzung ins Englische durch <persName key="pers_00277">Francis Soper</persName> auch Einzug in den englischen Sprachraum.
                    Das musikalische Gesamtwerk Friedrich Silchers umfasst über 1000 Kompositionen und Bearbeitungen, etwa die Hälfte davon wurde
                    in den 77 mit Opus-Nummern versehenen Werken veröffentlicht, welche hauptsächlich Sammlungen von Liedern und Chorwerken umfassen.
                </p>
                <p>Neuausgaben ausgewählter Werke Silchers wurden von den Verlagen Bärenreiter, Carus und Nagel herausgegeben.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>